%%%%%%%%%%%

%\newcommand{\rs}{s}
%\newcommand{\ce}{b}
\DeclareRobustCommand\Vstat{\ensuremath{V^{\mathrm{(unc)}}}}
\DeclareRobustCommand\Vsys{\ensuremath{V^{\mathrm{(cor)}}}}
\DeclareRobustCommand\mb[1]{\ensuremath{\mbox{\mathversion{bold}{$#1$}}}}
\DeclareRobustCommand\mbs[1]{\ensuremath{\mbox{\mathversion{bold}{\scriptsize $#1$}}}}

\subsubsection {خظاهای همبسته و 
\texorpdfstring{$\chi^2$}{chi2}}
\label{sec:cor-chi2}

نتایج یک اندازه‌گیری می‌تواند مانند زیر مدل‌سازی شود (
مثال‌های
~\cite{Stump:2001gu,Botje:2001fx}
را ببینید
)
.
\begin{equation}
m_n = t_n(a) + r_n \sigma_n + \sum_{\mu=1}^K \rs_\mu \ce_{n\mu}
\;,\quad n=1,\dots,N
\end{equation}
که در آن\\
$m_n$
مقدار اندازه‌گیری شده نقطه 
$n$
ام داده‌هاست،
\\
$t_n(\mb a)$
مقدار صحیح (تئوری) بر اساس پارامترهای
$\mb a = (a_1,\dots, a_M)$
،\\
$\sigma_n$
خطای ناهمبسته،\\
$\ce_{n\mu}$
خطاهایی ازمنبع خطای همبسته 
$\mu$
ام،\\
$r_n$
و
$\rs_\mu$
متغیرهای تصادفی که در حدود صفر با واحد پراکندگی نوسان می‌کنند، می‌باشند.

ابتدا فرض می‌کنیم که تمام
$r_n$
ها با
$\rs_\mu$
ناهمبسته، متقابلا مستقل و توزیع نرمال هستند، 
\begin{equation}
\rho(r) = \frac{e^{-r^2/2}}{\sqrt{2\pi}}
\,.
\end{equation}

در ادامه ما از متغیرهای مقیاس‌بندی استفاده خواهیم کرد
\begin{subequations}
\begin{eqnarray}
x_i &\equiv& \frac{m_i-t_i}{\sigma_i}
\,,
\\
\beta_{i\mu} &\equiv& \frac{\ce_{i\mu}}{\sigma_i}
\,.
\end{eqnarray}
\end{subequations}

اگر
$\mb \rs$
را ثابت نگه داریم، چگالی احتمال اندازه‌گیری‌ها را بدست می‌آوریم،‌
\begin{equation}
dp(\mb{m}| \mb s) =
 (2\pi)^{-N/2}\, e^{-\chi_1^2(\mbs\rs)/2}\, d^Nx
\,,
\end{equation}
که در آن
\begin{equation}
\label{eq:chi1}
\chi_1^2(\mb\rs) = \sum_{n=1}^N
\left( x_n - \sum_\mu \beta_{n\mu} \rs_\mu \right)^2
\equiv (\mb{x - \beta s})^2
\,,
\end{equation}

علاوه بر این، با به حساب آوردن توزیع احتمال منابع خطای همبسته، 
$p(\mb s)\, d^Ks$
، داریم
\begin{equation}
p(\mb{m},\mb s) = p(\mb s)\, p(\mb{m} | \mb s)
\,.
\end{equation}
با دوباره فرض کردن توزیع نرمال همبسته،
\begin{equation}
p(\mb s) = \prod_{\mu=1}^K \frac{e^{-s_\mu^2/2}}{\sqrt{2\pi}}
\,,
\end{equation}
بدست می‌اوریم
\begin{equation}
\label{eq:p_ms}
dp(\mb{m},\mb s) =
  (2\pi)^{-(N+K)/2}\, e^{-\chi_{\mathrm c}^2(\mbs\rs)/2}
  \,d^Nx\, d^Ks
\,,
\end{equation}
با
\begin{equation}
\label{eq:chi_c}
\chi_{\mathrm c}^2(\mb\rs) = 
% (\mb{x - \beta s})^{\mathrm{T}} (\mb{x - \beta s}) + \mb s^{\mathrm{T}} \mb s
(\mb{x - \beta s})^2 + \mb s^2
\,.
\end{equation}

فرم درجه دوم
$\mb s$
اجازه ادغام تحلیلی رابطه
~\ref{eq:p_ms}
را می‌دهد که نتیجه‌اش
\begin{equation}
p(\mb{m}) \propto e^{-\chi^2/2}
\,,
\end{equation}
که در آن
\begin{equation}
\label{eq:chi_int}
\chi^2 = \mb x^{\mathrm{T}} \mb{A\,x}
\end{equation}
$\mb A$
فقط به
$\mb\beta$
وابسته است. (برای مثال
~\cite{Stump:2001gu}
)

این مثال رویکرد
CTEQ
توضیح داده شده در
~\cite{Stump:2001gu}
است. شایان ذکر است که حل رابطه 
~\ref{eq:chi_int}
برای
$\chi^2$
می‌تواند از طریق کمینه سازی
$\chi_{\mathrm c}^2(\mb\rs)$
از رابطه
~\ref{eq:chi_c}
محقق شود.

% -----------------------------------
\subsubsection{روش آفست}

در روش آفست
\LTRfootnote{Offset}
که در اینجا توضیح داده می‌شود، فرض می‌کنیم که 
$\mb\rs$
ثابت باشد، و ما بهترن مدل نظری را با کمینه سازی 
$\chi_1^2$
نسبت به 
$\mb a$. 
پیدا می‌کیم، از این رو پارامترهای برازش شد، توابعی از
$\mb\rs$
می‌شوند. ما هیچ جزئیات آماری خاصی را روی
$\mb\rs$ 
تحمیل نمی‌کنیم و
$\mb a(\mb\rs=0)$
را نتیجه نهایی برازش برای پارامترهای تئوری درنظر می‌گیریم. با این‌ حال از وابستگی به
$\mb\rs$
برای تعیین ماتریس چگالی کامل
$\mb a$
استفاده‌ می‌شود. (مراجعه کنید به
~\cite{Pascaud:1995qs}
)

ماتریس کوواریانس کامل 
$V$
برابر است با
\begin{equation}
\label{eq:Cv-full}
V = \Vstat + \Vsys
\end{equation}
برای هر
$\mb\rs$
ما پارامترهای
$\mb a(\mb \rs)$
را با کمینه سازی
$\chi_1^2(\mb \rs)$
پیدا می‌کنیم، که در
$\Vstat(\mb \rs) = M^{-1}(\mb \rs)$
نتیجه می‌دهد که در آن
\begin{equation}
M_{jk}(\mb \rs)
= \left.
{\frac12} \frac{\partial^2\chi_1(\mb \rs)^2}{\partial a_j \partial a_k}\right\vert_{\mb a = \mb a(\mb \rs)}
\,.
\end{equation}
وابستکی
$M$
به
$\mb \rs$
برای تصحیح مرتبه بالاتر درنظر گرفته می‌شود و بدست می‌آوریم
$\Vstat = M^{-1}(0)$
.

در تقریب خطی به انتشار خطا
\begin{equation}
\label{eq:Vsysp}
\Vsys_{jk} = \sum_\mu \frac{da_j}{d\rs_\mu} \frac{da_k}{d\rs_\mu}
% \,.
\end{equation} 
که در آن محاسبه دیفرانسیل برابر است با
\begin{equation}
\frac{da_j}{d\rs_\mu} \approx
\frac{a_j(\rs_\mu=\epsilon) - a_j(\rs_\mu=-\epsilon)}{2\epsilon}
% \,,
\end{equation}
با
$\mb a(\rs_\mu=\epsilon)$
بدست آمده از برازش به داده‌های تغییر یافته توسط
$\epsilon\ce_{n\mu}$
.

در این برنامه ما از
$\epsilon=1$
استفاده می‌کنیم، برای مثال، انحراف از معیار اول منبع خطای همبسته که، در حد آماری ایده‌آل، به 
$\Delta\chi_1^2 = 1$
مربوط است.از طرف دیگر، در تقریب مرتبه اول، مقدار
$\epsilon$
بدون اهمیت است.

اگر تعریف خطای دیگری،
$\Delta\chi_1^2 = \lambda$
، تصویب شود، آن وقت ماتریس کوواریانس کامل
$V$
باید توسط
$\lambda$
تقویت شود.

\begin{itemize}
\item \bf{اجرا در \fitter\ } \rm

روش آفست توسط تنظیمات
\verb:CHI2Style=Offset:
فعال می‌شود. به طور پیش فرض تمامی برازش‌ها برای یک کار اجرا می‌شوند، هر برازش توسط پارامترهای اولیه کنترل و فرمان های 
\minuit
در فایل
\verb'minuit.in.txt'
هدایت می‌شود. دو پارامتر دلخواه می‌تواند در اسم‌لیست
\verb'CSOffset'
تنظیم شوند. برای مثال
\vspace*{-2.5ex}
\begin{latin}
\begin{verbatim}
&CSOffset
 CorSysIndex  =  0
 UsePrevFit = 1
&End
\end{verbatim}
\end{latin}
\vspace*{-1ex}
مقادیر پیش‌فرض در فایل 
\verb'read_steer.f'
تنظیم شده‌اند و فقط هنگامی‌که روش آفست فعال باشد، اسم‌لیست 
\verb'CSOffset'
خوانده می‌شود. تنظیم کردن
\verb'CorSysIndex'
به هر مقداری از بازه
$\in [-K, K]$ 
باعث ممانعت کار به یک برازش به داده‌های تغییر یافته توسط منبع خطای همبسته متناظر می‌شود.
\verb'CorSysIndex=0'
به برازش مرکزی مربوط می‌شود. اگر
\verb'CorSysIndex>NSYSMAX'
باشد آنگاه همه برازش‌ها اجرا می‌شوند. بهترین راه برای اجرا کردن همه برازش‌ها در یکبار اجرا کردن برنامه این است که اصلا
\verb'CorSysIndex'
را مشخص نکنیم. (مقدار پیش‌فرض
\verb'CorSysIndex=NSYSMAX+1'
) 
\vspace{0.4cm}

پارامتر
{\tt UsePrevFit}
چگونگی استفاده از نتایج برازش‌های قبلی، درصورت وجود فایل‌های نتایج در فولدر 
\verb'output'
را تعیین می‌کند.
\begin{RTL}
\begin{enumerate}
\item [0 ---]
ازهیچ نقطه برازش قبلی استفاده نکند (پیش‌فرض)
\item [1 ---]
از پارامترهای بدست آمده در برازش‌های قبلی برای مقادیر اولیه برازش جدید استفاده کند. پارامترهای اولیه را از فایل
\verb'minuit.save_<CSI>.txt'
برای
\verb'CorSysIndex'$= -1$
می‌خواند. اگر این فایل وجود ندارد و 
\verb'CorSysIndex'$\neq 0$
، برای خواندن فایل
\verb'minuit.save_0.txt'
تلاش می‌کند.
\item [2 ---]
اگر یک فایل 
\verb'Results_<CSI>.txt'
متناظر وجود دارد، برازش را اجرا نمی‌کند، در غیر اینصورت به حالت ۱ برمی‌گردد.
\end{enumerate}
\end{RTL}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%
\subsubsection{روش مونت کارلو}
\label{sec:ToyMC}

خطاهای
PDF
ها می‌توانند از طریق روش مونت کارلو
\LTRfootnote{Monte Carlo}
نیز تخمین زده شوند
\cite{Giele:1998gw, mcmethod2}
. این روش عبارت است از آماده سازی رونوشت‌هایی از مجموعه‌های داده‌ها که در آن مقادیر مرکزی سطح مقطع‌ها مجاز به نوسان در محدوده خطاهای سیستماتیک و آماری برای حساب کردن همه همبستگی‌های نقطه به مقطه هستند. آماده سازی داده 
$N$
بار
($N>100$)
تکرار می‌شود و در هریک از این تکرارها برازش
QCD
مرتبه
NLO
برای استخراج
PDF
ها انجام می‌شود. مقادیر مرکزی 
PDF
و خطاها با استفاده از مقادیر میانه و
RMS
در دورهای تکرار، تخمین زده می‌شوند.

\subsubsection{اجرا در \fitter }
برای فعال کردن روش مونت کارلو از فایل
\tt steering.txt \rm 
استفاده می‌کنیم:

\begin{latin}
\begin{verbatim}
&MCErrors

  lRAND   = False  
  lRANDDATA = True
  ISeedMC = 123456 
  ! --- Choose what distribution for the random number generator 
  ! STATYPE (SYS_TYPE)  =   1  gauss
  ! STATYPE (SYS_TYPE)  =   2  uniform
  ! STATYPE (SYS_TYPE)  =   3  lognormal
  ! STATYPE (SYS_TYPE)  =   4  poisson (only for lRANDDATA = False !)
  STATYPE =  1
  SYSTYPE =  1
&End
\end{verbatim}
\end{latin}
برای فعال کردن تخمین خطای روش مونت کارلو، از این عبارت استفاده می‌کنیم: 
\lr{\tt lRand = True \rm}
.
برای استفاده از داده‌ها (پیش‌ف،رض،
True
)
یا تئوری (False)
برای مقادیر مرکزی تکرارهای
MC
از گزینه
\tt lRANDDATA \rm
استفاده می‌کنیم.

%%%%%%%%%%%
\subsubsection{روش‌های تنظیم}

روش‌های تنظیم مطالعات فرضیات پارامتربندی
PDF
ها را هدف گرفته است. هنگامی‌که حالت پارامتربندی با انعطاف پذیری بیشتر استفاده شود، شکل
PDF
ها باید مقیدتر باشد و روش‌های متعددی استفاده می‌شود. برنامه
\fitter
راه‌هایی برای مطالعه و مقایسه روش‌های متعددی را ارائه می‌کند.

\begin{itemize}

\item \bf{تنظیم در حالت
Data-Driven}\rm

این روش ابتدا توسط گروه
NNPDF
به‌کار گرفته شد. این روش از پارامترهای اضافه ساستفاده می‌کند و معیار توقف را براساس داده‌ها معرفی می‌کند. این روش داده ها را بصورت تصادفی به نمونه‌های 
``برازش''
و
``کنترل''
تقسیم می‌کند. نمونه برازش برای تعیین پارامترهای
PDF
استفاده می‌شود. تابع
$\chi^2$
نیمه-یکنواخت مشاهده می‌شود. نمونه کنترل برای محافظت در برابر بیش-برازش استفاده می‌شود و برای این نمونه تابع
$\chi^2$
ابتدا کاهش و سپس شروع به افزایش خواهد کرد که ناشی از نوسانات داده‌ها می‌باشد.

\item \bf{تنظیم خارجی بر اساس جمله خطا در
$\chi^2$} \rm

روش دیگر برای محدودکردن شکل 
PDF
اضافه کردن یک جمله خطا به تابع
$\chi^2$
است. یک روش که به اصطلاح
``خطای طول''
نامیده می‌شود، راه حل‌های 
PDF
های با شکل‌های نرم‌تر در
$W\approx Q\sqrt{\frac{1-x}{x}}$
را انتخاب می‌کند
\begin{equation}
L=\int_{W_{min}}^{W_{max}} \sqrt{1+\left(\frac{dxf(W)}{dW}\right)^2}dW
\end{equation}
این روش هنگامی‌که از چندجمله‌ای چبیشف برای پارامتری کردن
PDF
ها استفاده می‌کنیم می‌تواند بکار آید. برای جزئیات بیشتر به 
~\cite{Chebyshev}
مراجعه کنید. این روش در
\fitter
با اسم‌لیست
\tt \&Cheb \rm
در فایل
\tt steering.txt \rm 
قابل اجراست:
\begin{latin}
\begin{verbatim}
&Cheb
  ! Set following > 0 to turn on:
   NCHEBGLU = 0   ! number of parameters for the gluon (max 15)
   NCHEBSEA = 0   ! number of parameters for the sea   (max 15)

  ! Cheb. polynomial type: multiply by (1-x) (1) or not (0)  
   ichebtypeGlu = 1 
   ichebtypeSea = 1 

  ! Starting point in x:
   chebxmin = 1.E-5

   ILENPDF  = 0   ! use pdf length constraint

  ! PDF length constraint strength for different PDFs:
   PDFLenWeight = 1., 1., 1., 1., 1.     

  ! Range in W where length constraint is applied:
   WMNLen =  20.
   WMXLen = 320.
&end
\end{verbatim}
\end{latin}
متناوبا هنگامی‌که از پارامتربندی قابل انعطاف استفاده می‌کنیم، جمله خطای
$\chi^2$
می‌تواند باری حساب‌کردن مشتق
$n$
ام از یک شکل پارامتری ساده‌تر، برای مثال
\begin{equation}
\chi^2_{reg}= T\sum_f\left(\left(\frac{D_f}{\Delta_D}\right)^2+ \left(\frac{E_f}{\Delta_E}\right)^2\right),
\end{equation}

بکار برده شود.\\در این رابطه
$\Delta D=\Delta E = 100$
، بطوری‌که برای
$D$
و
$E$
های بزرگ، کسر بالا به سمت
$1$
میل می‌کند.
$T$
همان پارامترهای تنظیم است، بطوری‌که برای 
$T=0$
هیچ جمله خطایی وجود ندارد. برای
$T$
های بزرگ، خطاهای زیادتری وجود دارد. اسن روش تنظیم توسط اسم‌لیست
\tt \&ExtraMinimisationParameters \rm
با اسم
\tt 'Temperature' \rm
که همان
$T$
در توضیحات بالاست، در فایل
\tt steering.txt \rm 
برنامه کنترل می‌شود.

\end{itemize}
